召喚肥絲大隻，想問到底點樣用粵語正字先啱？

其實一直都對打粵語嘅字有疑問
就係點樣先叫做正字？
又有人話咩文字係約定俗成
咁即係錯得多就okay，唔需要理正字啦？
咁嘅話又好似無分對錯咁
好似隨手上網搵篇文見到幅圖話十個錯字

好似「系」係古字有係嘅意思
而家大家都話係錯咁
愈諗愈唔明，愈諗愈頭痛
想請問吓各位有咩高見指點吓小弟

btw,補返條link

每次見到個牙字都覺得好唔順眼

你阿媽個波?

10係咪錯咗？
嗰個人係傻㗎
你啊媽個波罩你先啱喎

問個痴線佬

show blocked user -

張圖改咗

佢最出名咪問佢
其實都係想問吓各位高見

其實應該要由5p腦殘字講起
好多人唔知係懶定咩原因打錯

最仆街明明唔係果個音

要與眾不同掛
或者空白鍵壞咗

好多人打字都有口音架
都唔知邊到鄉下？

係米都係，米乜鬼

直程係個腦有問題
生咗係屎忽到

仲有冇人可以解答我

唔順眼唔順耳
但可能下一代都係咁

利申：唔係肥絲。

首先，「正字」唔同「本字」，古時相通唔代表今日可以相通。你提到「係」字，話「系」古字有「係」嘅意思，冇錯；但文字發展上以加添偏旁形式造新字係非常普遍，例如古時「然」有「燃燒」嘅意思，後來先至加火旁變成「燃」。你唔可以單單因為咁就話「然」同「燃」而家係相通、所以寫「然燒」冇問題；讀過中學都知「悅」古亦作「說」，唔等如你今日可以寫「喜說」然後話相通。即係話，講「正字」係要有時地觀念。

第二，所謂「粵字」有若干種類，一啲其實係古時傳落嚟，見於古代文言／白話文，只係現代嘅「現代漢語」書面語唔用，同嗰啲真係純粵語用詞係兩回事（呢類詞我多數會主張同現有嘅字分開，所以「喺」唔寫成「係」、「咗」不作「左」等）。例如你講嘅「係」字，作「是」解，喺古書甚至近代白話文都好常見，均寫作「係」（而非「系」甚至而家有啲人當佢係口語字誤加口旁寫成嘅「喺」）。所以，支持「係」寫作「係」不作「系」或「喺」，唔單止係因為佢常見常用，而且係因為佢係傳承落嚟兼有字典依據，並非單單限於粵語用嘅寫法。等如「隔籬」古時已有，只係現代書面語唔用，唔代表就等如係粵語字、冇統一寫法、冇正字可言、寫成「格梨」都冇錯等等。——但當然，中國用簡化字，「係」字已經簡化成「系」，所以啲人寫「乜又系你呀陳生」，如果用大陸標準嚟論斷，其實非常正確。

至於純粵口語詞嘅正字，的確係一個難搞嘅問題。講到「正字」與否，或多或少要有「權威」成份，至於粵語書面語嘅標準化工作，以前冇做過，而家香港政府不知幾想粵語消亡，更加一定唔會做。所以，一講到粵語書面語，其實並無一個欽定、硬性嘅「正字」（況且官定亦未必要跟）。

但無硬性標準又唔等於完全冇一個對錯嘅界線。而一個「粗略而言」嘅「正字」與否，就要考慮從例如粵語字典、一般字典、粵語出版物等等資料去做研究，睇下某個/某啲字嘅寫法是否為群體所認同。呢啲就要好多錢去做（時間都等如錢）。單純睇網上啲人點寫唔係唔得，但就偏向狹獈。缺乏呢啲資料嚟做討論，就要憑每個人嘅識見，以及每個人嘅討論動機（真係為咗求真定只係想千方百計搵理由去支持自己嘅寫法）。

例如，我明白「而家」個「家」應該唔係本字純粹用嚟表音（個「而」有人寫「呢」有人寫「宜」，呢道先唔討論），但大多數人第二個字都係寫「家」，我覺得「家」呢個寫法可以算得上約定俗成，憑呢一點我會先認為「家」可以唔使討論，而集中討論「而家」「宜家」「呢家」等等寫法。但如果你硬係要拗，話例如「而加」「而嘉」「而迦」更加普遍、呢啲寫法先係約定俗成，又或者有個寫開「兒迦」嘅人話「而家」「兒迦」已經相通，其實我都冇辦法，亦都冇乜興趣討論落去，因為一來冇意思，二來我手頭的確冇資料話「而家」比「兒迦」更普遍。呢個就同啲人例如自己寫「系」於是搬出「古時相通論」唔同，因為相對容易搵到資料做反駁。